<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>文藝部哲学会</title>
    <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/</link>
    <description>Recent content on 文藝部哲学会</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 May 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://qdaibungei.github.io/philosophy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ジョセフ・ヒース『ルールに従う――社会科学の規範理論序説』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2019-05-01-philo/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2019-05-01-philo/</guid>
      <description> 概要 令和元日。前回の続きをやった。第二章〜第三章を読む予定だったが、すべては読み切れなかったので、第三章の後半は次回に持ち越し。
解釈に時間を要した箇所のメモ しっぺ返し戦略は道具的に合理的な主体には実行不可能（76〜77頁） 無限回の囚人のジレンマでは、しっぺ返し戦略が有効である（ナッシュ均衡の一つである）ことは広く知られている。しかしこれは、道具的に合理的な主体には実行不可能な戦略である。プレイヤーが利得を予見できないのであれば、確かにしっぺ返し戦略は有効だが、普通は利得が予見できるはずであり、その場合、利得を最大化する機会を失ってまで相手に罰を与えねばならぬことになる。
顕示選好理論を用いた協力行動の説明へのヒースの反論（80〜85頁） 囚人のジレンマは、主体が利己的であることを前提にしてしまっているがゆえに生じている。これは過剰な前提である。人々の協力行動を観察すれば、そこから人々の選好がどのようなものかを知ることができる（顕示選好理論）。結局のところ、人々は協力したいという選好を持つのであり、だからこそ囚人のジレンマに陥らずにちゃんと協力できる。――このように考えればどうか。
この考えにヒースは反論する。
①ゲーム理論におけるジレンマをすべて「選好のモデル化の仕方が間違っているせいだ」としてしまうと、ゲーム理論を研究する意義はないことになる。これはおかしい。実際、ゲーム理論は社会科学に実りある多くの研究仮説を提供してきたのである1。
②選好はそもそも選択を通して顕示されない（顕示選好理論に対する根本的批判）。デイヴィドソンの解釈の不確定性の議論を援用してヒースはそのように主張する。例えば、ある主体がコーヒーを飲むのは、コーヒーが好きだからかもしれないし、紅茶が好きで、かつ目の前の飲み物を紅茶だと勘違いしているからかもしれない2。
主意主義（109頁） タルコット・パーソンズは、社会秩序には「主意主義」的な性格（支配的な社会規範の集合に強制されずに従うことをしばしば選ぶという傾向）があるとした。
この「主意主義」はvoluntarismの訳語。主意主義的な性格は、「自主的な性格」と言ってもよいかもしれない。
規範は、個人にとっては内面化し、社会にとっては制度化される。規範にとって、内面化と制度化のどちらも必要。
パーソンズのアプローチの利点 反射性（規範に従っているときその人は自分が何をやっているかを知っているということ）が説明できる（主意主義）。
パーソンズ理論を批判的に発展させた人々の考え（118頁）  この見解［パーソンズ理論を批判的に発展させた社会理論家の見解］によれば、主体たちは特定の行動パターンそれ自体に同調しそこなったことに対して罰せられるのではなく、社会規範に十分な熟慮的重みを割り当てそこなったことを行為が反映する限りにおいてのみ、罰を受けるのである。
 とあるが、具体的にはどういうことか。おそらく、情状酌量の余地がある場合などは罰せられないといったことであろうと思われる（情状酌量の余地がある場合というのは、社会規範を十分考慮した上で、それでも社会通念に反する行為をした場合であろう）。
信念様相と義務様相について（123頁） 信念論理と義務論理はあるのに、欲求論理はないのはなぜか？　という話になったが、欲求論理に相当するものとして「選好論理（preference logic）」というのがあることを後で知った。
世界ベイズ主義（127〜132頁） 世界ベイズ主義を理解するのに苦労した。
世界ベイズ主義とは、行為と結果をまとめて一個の「帰結」として捉え、その上で、「帰結」を可能世界で定義しようという立場。普通は「行為と、その行為によってもたらされた結果」というふうに分けて考えたくなる。しかし世界ベイズ主義者はそうは考えない。行為と結果に分けて考えるのではなく、「行為＋結果＝帰結」とし、行為と結果とをまとめて「帰結（a consequence）」と捉える。帰結は、可能世界の集合として定義できる。例えば、「そのガラスが割れる」というような帰結は、「そのガラスが割れる」という文が真であるような、可能世界の全体集合の部分集合として定義することができる。
行為・結果・状態のうち、行為と結果はまとめて帰結として考えて可能世界の集合として定義し、残りの状態については、その集合上の条件つき確率の組として定義する。このようにエレガントに数学的定式化ができる点が、世界ベイズ主義の第一の利点である。
第二の利点として、行為と結果とを区別したがゆえに生ずる議論を解消することができる点が挙げられる。世界ベイズ主義の枠組みでは、行為$a$の期待効用$des(a)$は次のように計算できよう。
$$ des(a) = \sum_w p(w|a)u(w) $$
$p(w|a)$は、行為$a$を実行したときに可能世界$w$に至る確率（行為$a$を実行したときに結果$w$が得られる確率）を、$u(w)$は、結果$w$がもたらされたときに得られる効用を、それぞれ表している。
ここで、行為と結果とは一体のものとして考えられているから、$u(w)$のなかには「行為$a$をした」という事実も含まれていることになる。それゆえ世界ベイズ主義は、単なる帰結主義に陥らずに、行為そのものの価値をも効用に組み込めるような定式化をしていることが分かる。
世界ベイズ主義についての補足 「状態についての信念を、条件つき確率の組として定義する」というのが読書会中はいまいち分からなかった。しかしおそらく、次のようなことだったのではないか。
まずここで言う「状態についての信念」とは、「行為aをしたとき、どのような結果がどれくらいの確率で得られるのか」という情報についての信念であった。この点にまず注意。
また、ここで「組」というのはtupleのことで、xy座標上の点を表示するときとかに「組」が使われる。$(1,2)$とかいうのは「組」である（このように組を表現するときにはしばしば丸括弧が使われる）。
さて以上を確認すれば、信念が「帰結を表現した可能世界の集合上の条件つき確率の組」で定義できる、ということの意味が分かる。「行為aをしたとき、どのような結果がどれくらいの確率で得られるのか」を知っているとは、「行為aをしたとき、どれくらいの確率で可能世界$w_1$に至るのか、そしてどれくらいの確率で可能世界$w_2$に至るのか、さらにはどれくらいの確率で可能世界$w_3$に至るのか、……を知っている」ということであろう。
よって、「行為aをしたとき、どのような結果がどれくらいの確率で得られるのか」という信念は、次のように表現できることになる。
$$ (p(w_1|a),p(w_2|a),p(w_3|a),\dots) $$
これはまさに「帰結を表現した可能世界の集合上の条件つき確率の組」となっている。
 数学とのアナロジーはあまりよく理解できなかった。 ↩ この議論にはなるほどと思う一方で、顕示選好理論を根本から批判するのは大胆すぎるような感じもした。顕示選好理論は経済学で広く利用されているわけだから、この箇所でヒースはいきなり経済学全体に対する根本的批判をしていることになるが、この解釈でよいのか。それともヒースは単に、顕示選好理論を協力行動の説明に使うに際して生じる困難を述べているにすぎないのか。【追記】ヒースが顕示選好理論を根本から批判しているのは確かだが、ヒースは必ずしも経済学全体を批判しているわけではない、と思えてきた。経済学にとって、顕示選好理論は単に経済学を始めるための仮定にすぎない（ちょうど物理学が自然の斉一性を仮定するように）。それゆえヒースの顕示選好理論批判によって、経済学全体が脅かされるわけでもない。ヒースが言いたいのはおそらく、協力行動を説明するのに顕示選好理論を用いることは、ちょうど帰納法を正当化するのに自然の斉一性を用いるのと同じような誤りである、ということであろう。 ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ジョセフ・ヒース『ルールに従う――社会科学の規範理論序説』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2019-04-13-philo/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2019-04-13-philo/</guid>
      <description>概要 一年くらい前から個人的に読みたいと思っていた本。近代以降の倫理学では、基本的に「個人個人が合理的に考えた結果として、道徳が生まれる」と考えられてきた。例えばカントは「合理的に考えると、定言命法に従う生き方こそが人間らしい倫理的生き方だと結論できる」としている。しかしこの本は、このような倫理学の常識を逆転させる。「個人が合理的に考えた結果として社会規範が生ずる、というのではない。むしろ、社会規範が存在してこそ、初めて個人は合理的でありうる」という結論をヒースは導くのである。驚くべき結論である。この結論の意味を考えたいと思い、この本を選んだ。
今回は第一章〜第三章を読む予定だったが、結局読めたのは第一章だけだった。第一章ではゲーム理論の基本的理解が必須な章であり、ゲーム理論初心者のわれわれにとってはやや難解だったためである。
第一章では、ゲーム理論に対する哲学的批判がなされている。個人的には「混合戦略」という概念に対する批判が最も面白かった。混合戦略に対する違和感こそ、まさに私がゲーム理論の入門書を読んでいて一番強く感じた違和感にほかならなかったからである。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三浦俊彦『虚構世界の存在論』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2019-02-23-philo/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2019-02-23-philo/</guid>
      <description>概要 「せっかく文藝部で哲学をやるなら文学に関した哲学の話題を」との思いは前からあり、それゆえ三浦俊彦『虚構世界の存在論』は以前から候補に挙がってはいたのである。しかし、なかなか手が出せず、今回ようやくこの本を読むことになった。
レジュメ 前回試みにレジュメを作ってみたところ案外議論が進めやすかったので、今回もレジュメを作ってみた。
 レジュメ（PDFファイル）  議論になった点  そもそも虚構的対象の存在論の意義がよく分からない。むろんふつうに考えれば、「虚構的対象という極限的な存在モドキを説明しうるような存在論・意味論を構築しようとすることで、適切な存在論・意味論へと至る足がかりをつけたい」というのが虚構の存在論の動機なのであろう。しかしそういうやりかたで本当にうまくいくのであろうか。また、こういうやりかただと、けっきょく「文学とは何か」という文学者にとっての根本問題へはほとんど接近できないという気もしないでもない。 虚構的対象を可能世界における存在者と見做す方針にはすべて、メタフィクションの取り扱いが困難になるという欠陥があるのではないか。  追記 虚構的対象を可能世界における存在者と見做す方針にはすべて、メタフィクションの取り扱いが困難になるという欠陥があるのではないか、と書いた。というのも、たとえば「私は小説のなかの人物かもしれなかった」という反実仮想文は真ではありえないという直観があったからである。可能世界とは、現実世界がそうであったかもしれない可能的状況のことであり、かつ「現実世界は小説で描かれた状況にすぎないということもありえた」という可能性はないように思われる以上、虚構世界は可能世界ではありえない。そう私には思われたのである。
しかし、虚構世界の可能世界説に対するこのような反論は、本当に妥当なのであろうか。実際、次のような論証を考えることができよう。あるメタフィクショナルな状況Xを小説で描くことができたとしよう。Xを小説で描くことができたということは、Xが想像可能な状況だということである。Xが想像可能な状況である以上、Xは可能な状況であり、したがってXは可能世界における状況である。よって、いくらXがメタフィクショナルな状況であろうとも、小説で描くことができた以上、Xが生じている可能世界は存在していなければならない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>サール「隠喩」、レヴィン「隠喩の標準的読解法と文学的隠喩」</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2018-07-21-philo/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2018-07-21-philo/</guid>
      <description>概要 佐々木健一編『創造のレトリック』から、隠喩論の論文を二つ選んで読んだ。哲学会史上、論文を読むのは初めてである。今回はレジュメを作成し、それに沿って議論をおこなった。これも哲学会では初めてのことである。
レジュメ  レジュメ（PDFファイル）  話題になったこと サールの「原理3」について 「原理3」のようなメタファーは、メタファーとしてはややおかしいのだがそれでも伝わってしまう、という例であろう。リチャードをゴリラで喩えたとき、「いやゴリラとはそういう動物ではない」と反論することはできるであろうが、それでも聞き手には、話し手がリチャードについてどのようなことを言いたかったのかはしっかりと伝わっているはずである。この仕組みを原理3は解明しようとしている。
新語と隠喩 新語の発生と隠喩の発生は似ている。「エモい」という言葉は「エモーショナル」という字義通りの意味を持つ言葉から派生して作られているが、「エモい」は字義通りにはとりあえず無意味と言えるし、また「エモーショナル」である以上のことを意味している。この点が隠喩の特徴と類似する。生きた隠喩が徐々に死んだ隠喩になっていくように、新語もまた徐々に意味が確定していき死んでいく。
ジョージ・ミラーの直喩説について ミラーの理論は、「xはFである」の形についてはうまく分析できているように思える。しかし、サールの言うように、ミラーの理論はやや直観に反する。
たしかに、「みずみずしい若葉が咲いていた」を「みずみずしい若葉が出現していた。そのできごとは花が咲くしかたと似ていた」と言い直すことはできる。つまり、解釈戦術を明示的に表現に落とし込むことはできる。しかし、「みずみずしい若葉が咲いていた」という隠喩表現は花については言及しておらず、あくまで若葉についてのみ言及しているように思われる。やはり、「似ている」という動詞が意味として含まれているという分析は直観に反する（しかし改めて考えてみると、ここの議論を支えるものは直観以上のものではないのだろうか）。
サールに不十分な点 サールは②段階（PからRの取りうる値を算出する）しか説明しておらず、③段階（Sに基づきRを確定する）の仕組みを説明していない。
「真理条件＋伝わりかた」なのか サールの説明では、隠喩表現は字義的表現とまったく同じ真理条件を伝える。異なるのはその真理条件の伝わりかただけである。
しかし、本当にそうであろうか。むしろ、言語表現によって世界のありかたが示されている（世界をどう見ているかが伝わっている）と考えるべきなのではなかろうか（これはひょっとすると認知言語学っぽい考えかた？）。
虚構と隠喩 レヴィンの分析はむしろ虚構論のようにも思える。虚構と隠喩の違いとは何か。
寓話と教訓話の違いとは何か。歴史的できごとを、教訓を導くために語るとき、ここに寓喩機能を認めることはできるのか。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>清塚邦彦『フィクションの哲学』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2018-06-23-philo/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2018-06-23-philo/</guid>
      <description> 概要 『フィクションの哲学』を読んだ。
議論になった点 虚構論における諸問題  作者と語り手の分離 虚構内的文（虚構的な発言／虚構に関する発言）とメタ虚構文 虚構における真理  空白部分の問題（不確定性・空所の補充） 矛盾の問題   フィクションの統語論  文学理論では「今〜だった」のような表現は「物語現在」と呼ばれる。過去形が使われているが、意味としては現在を表しているというのだ。しかし本当にそうか。どうも過去の意味合いは消えていないように思われてならない。「彼は今夜のパーティに行くつもりだった」と「彼は今夜のパーティに行くつもりだ」では明らかに意味が違う。だがそれでは「今〜だった」の意味をどう了解すればよいのか。  フィクションの語用論  サールは作者と語り手の分離という事態を適切に把握できていなかった。サールに反論する野家が、虚構の特徴を「伝聞報告」に求めたのは、引用行為にも虚構的語りと同様の「作者と語り手の分離」という現象が生ずる点に注目したからであろう。  フィクションの意義と意味  「ふわふわしているかのように、とげとげしたサボテンを見よ」。これとパラレルな構造を清塚はメタ表象にも見出す。「そこに天使がいるかのように、その物（絵）を見よ」。本当にパラレルなのかはよく分からない。絵のなかに絵が描かれている場合、その絵が指定しているのは、「天使がいるという想像を指定している小道具が存在するという想像をせよ」ということなのではないのか。こういう二重構造を清塚が認めないのはなぜか。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>信原幸弘『情動の哲学入門』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2018-05-05-philo/</link>
      <pubDate>Sat, 05 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2018-05-05-philo/</guid>
      <description> 概要 『情動の哲学入門』を読んだ。
議論になった点 情動の目的（本来の機能）とは何か  情動の本来の機能は「気遣い」だろうか。自分や他人を気遣う。ゲーム理論的世界観？（自分の選好に従って行為するという意味で） 「正しい情動」という概念が出てくる。これはどういう意味なのか。「正しい情動とは、望ましい結果をもたらす情動だ」とは言えそうだ。だがこれは、「是認されるべき情動とは、望まれるべき結果をもたらす情動だ」という意味でしかない。そして望まれるべき結果と言ったとき、「べし」という価値語が含まれている。そして価値は情動から生まれる……。あれ、どうなっているんだ？　混乱してきた。  哲学的直観  価値的性質は事実的性質に付随する。事実への情動のありかたが価値の源泉である。事実への情動のありかたはわりと法則的であり秩序立っている。それゆえ何に価値があるかはわりと実験的に確かめられる。→これって哲学的直観の擁護になっているのでは？　直観はわりと当たっている。同時に実験哲学への視座も開かれる。  赦し  赦すべきでないものを赦す行為は、倫理的に悪い行為かどうか。たぶん悪い。「赦すべきでない」とは「赦しという情動が正しくない」。怖がるべきでないものを怖がるのと同じか。  物語と科学的説明文 物語の特徴として、信原は行為者性、視点性、評価性を挙げる。たしかに小説においては、第一に主人公と出来事が描かれなければならない（行為者性。なお文学理論の一分野である物語論では、物語とは出来事を語ったものであるとされる）。第二に、物語論の示唆を待つまでもなく、小説では「語り手」の視点が必ず存在する（視点性。物語論で言う「語り手」と「焦点化」の問題）。第三に、小説では必ず語り手の価値観が入り込まざるを得ない（評価性。物語論で言う「信頼できない語り手」）。ここでは直観とも文学理論とも整合的な見かたが示されている。そして物語のテクストとは、科学的なテクストとはまったく異なるのだとされる。
しかし野家啓一『物語の哲学』においては科学的な説明文もまた物語の一種であるとされていた。いったいどういうことだろうか。野家と信原とでは理論上の対立があるかと思われたが、後で読み返すとそうではなかった。野家においても物語の典型はやはり小説や歴史記述であった。小説や歴史記述では、行為者性・視点性・評価性があらざるを得ない。それと同時に、野家はたしかに科学的説明文も物語の一種として捉えられることを示唆している。しかし、科学的な説明文は物語文の典型的特徴から少し離れていることを野家はちゃんと指摘していた（野家はこのことから科学の文を「極限的な物語」と表現している）。たとえば物理学では時間微分を含む微分方程式が立てられ現象の説明をおこなうため、時間の幅がゼロの「瞬間的出来事」しか語られないが、そもそもそれでは出来事の定義を満たしていない。よって生物学や心理学ならまだしも、物理学や化学では出来事が語られず、したがって行為者性はないと言わざるを得ない。さらに科学は無視点的である。野家の言葉で言えば「二次性質（感覚）や心的述語（意図や信念）を排除」しているのである（329頁）。
しかしあまりぴんとこないのが「科学は無視点的だ」ということの意味である。どんな語りにも視点はちゃんとあるのではないのか。科学的説明も時代のパラダイムを超越し得ない。ネーゲルの「どこでもないところからの眺め」というのもちょっと分からない。むしろ「どこからでもある眺め」とでも言うべきかもしれない。野家は「科学は事物を万人にとって理解可能とする」と言っていた（前掲書331頁）が、これを踏まえても「無視点である」とは「どこからでもある眺め」なのではないか。つまり無視点的な語りとは「視点をどこと定めなくてもよいような語り」ということではないか。ちょっとまだ理解があやふやだが。
物語とは何か  「物語を駆動する力をもつのは情動であり、物語が終わらないのは、情動がおさまらないからである」（245〜246頁）。 完全に個人的な考察だが、物語文とプロップの昔話の構造はどう関係があるのか。必ずしも出来事が描かれなくても、プロップ的構造を持つ文は多く存在する。論文はその典型例だ。論文の構造は冒険小説と酷似している。これはどういうことか。論文も物語ということなのか？　しかしそう考えてしまうと物語の概念を拡張しすぎる気がする。それよりも、プロップの言う昔話の構造とは、じつは物語に限らずわりと普遍的に見られる構造だったと考えたほうがよい。昔話の構造を持つことは、物語であることの必要条件ではないし（ポストモダンな小説を見よ）、十分条件でもない（論文も昔話的構造を持つ）。けっきょく、昔話や神話に見出された構造とは、「人の注意を引きつつ何かを述べるときに便利な述べかた」「人に何か説明するとき分かりやすい語りかた」みたいなものにすぎなかったのではあるまいか。 それにしても物語論者は文学ばかり読んでないで、評論や論文も分析してほしいものである。とりわけ物語論者のなかには「歴史記述やスポーツ実況も物語だ」と言っている人がいるくらいで、だったらせめて歴史記述（歴史学の論文）くらいは分析してほしいものである。「物語論」と銘打っておきながら、文学だけ分析するとはずいぶんと片手落ちではないか。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ノエル・キャロル『批評について――芸術批評の哲学』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2018-03-04-philo/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2018-03-04-philo/</guid>
      <description> 概要 前回の続きをやった。
議論になった点 作品を取り上げることはやはり価値づけになるのではないか 美術史家やカルチュラル・スタディーズの研究者が研究主題を選ぶときはいつでも、「この主題は研究に値するのだ」という暗黙の合図が含まれている、と考える立場がありうるが、そうした立場をキャロルは否定する。ホロコーストは研究に値するが、だからといってホロコースト研究者はホロコーストに肯定的な価値があるとは考えていない。これと同じことだというのである。
たしかにホロコーストの場合はそうであろう1。しかし、文学作品を批評する場合、やはり何らかの肯定的な価値づけが含まれているのではないか。批評家が何の価値もない駄作をわざわざ細やかに分析するということは考えにくい。それとも精神分析批評やポスト構造主義批評をおこなう者は、駄作も研究対象に入れるのであろうか。
前衛的作品は批評的 意図的でなくとも、たまたま素晴らしい作品を作ってしまうことはありうるのではないか、という論点が出た。とくに前衛的な作品の場合、構成が滅茶苦茶でも素晴らしい作品と見做されるわけだから、非意図的に素晴らしい作品となってしまうこともあるのではないかと考えられる。
しかしおそらく、芸術作品とはそのようなものではない。前衛的作品とは、作者が芸術批評の文脈を知っていて初めて成立するものである。前衛的作品を作ることは批評的行為なのだと言ってもよい。たとえば便器に自分の名前を落書きした子供がいたとして、その子供の親が便器に芸術性を認めて展覧会に出したとしたら、その芸術作品の作者は子供ではなく親と見做されるであろう。逆に、通常の芸術作品は非意図的に作成できるほど単純な構造はしていない。芸術作品は、かなり意識的に作らないとうまく作れないような、複雑な人工物である。
意図主義の擁護はうまくいっているか キャロルの立場は、解釈学の歴史のなかでも古典的である。つまりシュライエルマッハーやディルタイらと同様、作者の意図を考慮することが解釈には必須と考える2。
しかしこの立場をキャロルが説得的に示せているのかは微妙である。「典型的には作品内のあらゆる要素は、作家が最終産物の中にその要素を容認したという意味で、少なくとも意図的なものだ」とキャロルは言う。ここでキャロルがどこまでを作者の意図と見做そうとしているのかは曖昧であるが、この言いかたを認めれば、マルクス主義批評家も作者の意図にもとづいた批評ができてしまうことにならないか。たとえば「『資本家 vs. 労働者』という図式は作者が意図的に作品に導入したものだ。というのも作者は最終産物の中にその要素を容認したのだから。『資本家 vs. 労働者』という図式は、なかば無意識的とはいえ、その要素を容認した以上、意図的なものだと判断できる」と言えてしまえそうである。
そもそも解釈とは何か 解釈という行為を考えたとき、つぎの三つに区別して考えたくなる。
 字義通りの解釈。論理学（ないし形式意味論）で言うところの解釈で、統語論的・意味論的構造にもとづく。 目的論的解釈。法解釈学で見られる。たとえば法律に「車」とあったとき、この「車」は何を意味するか。この法律の目的からして「車椅子」は含まれないが、「トラクター」は含まれるだろう、といった解釈が目的論的解釈。サールのメタファー論も似たような感じか。 寓喩的解釈。聖書解釈学・文学批評で見られる。『フランケンシュタイン』のフランケンシュタイン博士は作者メアリー・シェリーであり、怪物はシェリーの赤ちゃんを象徴している、といった解釈。語が二義的である（二重に意味をもつ）点が特徴的。  シュライエルマッハーは「文法的解釈」と「心理的解釈」を区別していたようで、前者は「字義通りの解釈」、後者は「目的論的解釈」ないし「寓喩的解釈」に近い概念と思われる。ところがどうもガダマーあたりの概説を読むと、もはやこのような区別は失われており、何かよく分からない。ひょっとすると、字義通りの解釈をおこなうときでさえ、つねにわれわれはテクスト（他者）と「出会って」おり、「地平の融合」が生じて初めて理解ということが完遂する、と考えられているのであろうか。あまりピンと来ない。
鑑賞会 『あんハピ♪』全話を見て癒やされた。『銀魂』第231話「葬式って初めていくと意外とみんな明るくてビックリする」を見て爆笑した。
 と最初は思ったが、よく考えると、ホロコーストの例は適切な例ではないように思えてきた。ホロコースト研究者は、たしかにホロコーストが「倫理的な価値が高い」とは思っていないであろうが、「歴史的事実としての価値は高い」とは考えているはずである。つまり、キャロルは「ホロコーストは研究に値するが、だからといってホロコースト研究者はホロコーストに肯定的な価値があるとは考えていない」と言っているのだが、そんなことはなかろう。ホロコースト研究者はやはり「ホロコーストには肯定的な価値がある（ただし歴史的な価値が）」と考えているはずである。これと同様、批評家が作品を取り上げるとき、いつでもその作品は肯定的価値をもつと考えていても不思議はない。ホロコーストの例による議論は、倫理的価値と歴史的価値とを混同した誤謬推理にほかならない。それともキャロルは（ないしキャロルの想定する議論の相手は）、批評的価値と芸術的価値とはまったく別物だと考えているのであろうか。 ↩ 解釈学の歴史については正確な知識を得たいところである。 ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ノエル・キャロル『批評について――芸術批評の哲学』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2018-02-19-philo/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2018-02-19-philo/</guid>
      <description> 概要 第二章まで読んだ。本全体の半分も読まなかったことになるが、読む分量を少なめにすると体力的にもラクであった。
美学関連の本は文藝部哲学会でも初めてで、いまになってようやく文学に関連する話題を取り上げることとなった。
議論になった点 成功価値と受容価値 「成功価値 vs. 受容価値」とあるが、この二つはほんとうに対立概念なのか。むしろ、作品の価値は作品を読みさえすれば分かるという「内在主義」と、作品の価値は歴史的文脈や作者の意図まで考慮しなければ分からないという「外在主義」との対立のようにも思える。「理想的読者」のようなものを想定すれば受容価値という言いかたでも作品の価値を説明できそうでもある1。
「観戦されていない野球試合でも『野球的価値』はもちうる」というキャロルの説明は合理的か。野球とか文学作品とかは、受容されてこそ価値をもつのではないか。「切れ味抜群のナイフは、まったく使用されなかったとしても、依然として評価に値する。道具的価値をもっている」と考えることはできる。これになぞらえて考えると、たしかに受容されていない野球試合でも「野球的価値」をもつと言えそうではある。
キャロルは作者の意図を重要視しすぎているのではないか2。たとえばエンタメ小説を意図して書いたのに純文学として受容されるということはありそうなことである。キャロルによれば、このときその小説はいささかも純文学的価値をもたないことになる。それでよいのか。
キャロルの擁護する「批評」概念の狭さ キャロルの立場では、マルクス主義批評やポスト構造主義批評などは批評の名に値しないことになる。なるほどそれはそれでひとつの立場であろう。しかしそうすると疑問なのは、マルクス主義批評などの批評はいったい何を目的とした言語行為であったのかということである。
「批評理論」であるとされる理論の多くは、キャロルの擁護したい「批評」概念とは異なるもののように思われる。ジェンダー批評、ポストコロニアル批評、文化批評、精神分析批評など、いずれも「根拠にもとづいた価値づけ」につながりうる解釈を提供しうる理論であるかは疑わしい。
いずれにせよ、キャロル曰く、自身の擁護する「批評」はこれまでの批評実践の多くを包含しうるものであり、むしろマルクス主義批評とか精神分析的批評などのほうが批評概念を不当に改訂しようとしているようである。
映画『プラン9・フロム・アウタースペース』の鑑賞 哲学会後に『プラン9・フロム・アウタースペース』を鑑賞した。噂通りのクソ映画であった。ニコニコ動画のコメントと深夜テンションでなんとか全部見ることができた。刑事ゾンビがいい味を出していた。
その後『メメント』も鑑賞。静かに面白い作品を深夜に鑑賞し始めてしまったのはいま思うと選択ミス。
 そのほうが受容理論などとも整合的な用語となるのではなかろうか。もっともキャロルは、あとのほうで受容理論を批判しているので、「理想的読者」というような概念にも批判的であるのかもしれない。 ↩ 哲学業界では、作者の意図を重要視しない立場のほうが優勢であるように思われる。それにもかかわらずここまで作者の意図の重要性を擁護しようとしているのは挑戦的で、読んでいておもしろい立場である。 ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>石田英敬『大人のためのメディア論講義』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-12-10-philo/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-12-10-philo/</guid>
      <description>要約的なもの 21世紀はコンピュータが遍在する時代である。これはすなわち「世界が記号論化」しているということである。この記号論化した世界では、われわれの意識はメディアによってコントロールされている。このような状況を打破するには、メディアについて批評を加える必要がある。
……というような感じだった気がするが、正直よく分からない。というのも、全体としてどういうことを言っているのかがいまいち分からなかったからである。第一章とその後の章との関連もよく分からない。「記号論を本格的にやり直すためにはライプニッツにまで遡る必要がある」とか言っておきながらライプニッツがそれほど効いてきている感じもない。「記号論」と「メディアを批評すること」との関係がどうなっているのかも曖昧である。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上野修『スピノザの世界』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-11-12-philo/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-11-12-philo/</guid>
      <description>文体は読みやすく、さくさくと読めたが、内容は凝縮されており、論証過程を解読することは困難であった。それゆえ、スピノザが何を言った哲学者であったのかという概説的知識は得られたものの、スピノザの主張がどれほど妥当なものであるのか検討することはできなかったのが残念である。もっとも『スピノザの世界』はあくまで入門書であるから、それも仕方のないことではあろう。たとえ概説的知識であっても、今後哲学の本を読むときスピノザの名が出てきても無闇と恐れることがなくなるはずであるので、その意味では役立つ読書であったと言えよう。
個人的には、スピノザはけっこう認識論について論じている印象であるのに、認識論の概説書にスピノザの名前をいっさい見ないのを不思議に感じた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>野矢茂樹迎撃作戦</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-08-27-philo/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-08-27-philo/</guid>
      <description>野矢茂樹の集中講義に向けて、「野矢茂樹迎撃作戦」を敢行した。読んだ本は、野矢茂樹『ウィトゲンシュタイン『論理哲学論考』を読む』である。筆の運びは滑らかであり、かなり読みやすい本ではあるが、内容は濃い。
今回は、野矢茂樹への質問事項を多少まとめられたらという目的であったので、哲学的な思想の進展は見られなかった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三浦俊彦『可能世界の哲学』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-08-12-philo/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-08-12-philo/</guid>
      <description>概要 『可能世界の哲学』を引き続き読んだ。
de dicto様相とde re様相  □(Fa)のように、文全体に様相がかかっている場合がde dicto様相（言表様相）。 (□F)aのように、個体aに対して□Fという様相がかかっている場合がde re様相（事物様相）。  量化表現と併せて考えると理解しやすい。□(∃xFx)だとde dicto様相、∃x(□Fx)だとde re様相。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三浦俊彦『可能世界の哲学』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-07-17-philo/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-07-17-philo/</guid>
      <description> 今日は第一章を読んだ。今回の出席者には新たに一年生が加わり、議論は活況を呈した。
要約 様相論理における記号の解説から始まって、駆け足で、様相論理が哲学的分析にどう具体的に役立つかについて見た。様相論理は、たとえば因果や法則にかんする分析（科学哲学）、自然言語の意味論にかんする分析（モンタギュー文法1）、義務や認識にかんする分析（内包論理）などに対して、非常にすっきりとした見通しを与えてくれる強力な道具立てである。
可能世界という、一見するとSF的で突拍子もない概念装置を持ち出す様相論理は、思いのほか汎用性の高いツールなのである。
 本文中には「この分析はモンタギュー文法として知られる」などと明示的に書かれてはいなかった。しかし、命題や性質は可能世界についての関数として扱うことができる、というアイディアは、おそらくモンタギュー文法である。モンタギューはもともと数学者であり、様相論理と型付きラムダ計算という数学上の理論を用いて自然言語に厳密な意味論を与える試みをおこなった人物として知られる。 ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>千葉雅也『勉強の哲学』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-06-25-philo/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-06-25-philo/</guid>
      <description> 概要 今回は、東大・京大の生協で売れていると話題の『勉強の哲学』を読んだ。
ドゥルーズに多少なりとも入門できればという期待のもとで読んだが、それほど入門できた気はしなかった。理由はいくつかあるが、ラカン、ドゥルーズ、ウィトゲンシュタインといった哲学者の考えと著者のオリジナルの考えとが入り混じって語られているため、どれがドゥルーズのオリジナルの考えなのか分かりづらかった点は大きい。
この本はまるでブログのようにぶつ切りの文章が続き、哲学の入門書としては奇妙な書き方だという気がする。なぜこのような論述スタイルを取ったのか不可解であった。
哲学会メンバーで一致した意見としては「勉強の有限化は難しい」ということだった。無限に知っておくべきこと、知りたいことが増えてしまうのだ1。
追記 以下に、自分なりの解釈を加えた軽い要約を付しておく。
 「勉強の哲学」という名のもとに展開されるのは、日常的な意味での勉強一般についての考察ではない。よき勉強とはどういうものかについての考察である。 よき勉強のモデルとして取り上げられるのは、哲学的な営みだ2。哲学とは、とうぜんと思われていた物事に疑問を投げかけることで、通常の言語的コードから逸脱してゆく営みである。それは必然的に自己破壊の行為である（「勉強をして自分を変える」と言うと自己啓発本の文句のようだが、勉強にそのような側面があることは誰も否定できないであろう）。 日常の物事に疑問を付すには、大きく分けてアイロニー（ツッコミ）とユーモア（ボケ）という二種のやりかたがある。アイロニーとは哲学で言う懐疑論的な思考であり、これは理解しやすい。アイロニーしすぎると「言語なき現実のナンセンス」へと行き着く。 問題はユーモアだ。こちらはやや理解しづらい。ユーモアをさらに細分すると、拡張的ユーモアと縮減的ユーモアとがある。拡張的ユーモアはおそらく、推論形式で言えばアナロジーに近い概念と思われる。コード自体を疑うのではなく、コードをずらす。言語レベルで言えば、隠喩に相当する。やりすぎると「意味飽和のナンセンス」へと辿り着く。一方、縮減的ユーモアは、実践を忘れて何の役に立つのか分からないまま理論的にのみ考察を進めるといった事態を指す3と思われる。たとえば非ユークリッド幾何学などは、物理学への応用は当初考えられていず、純粋に「享楽的こだわり」のために理論が作られていった。縮減的ユーモアをやりすぎると「形態のナンセンス」へと到達する（ルイス・キャロル的なナンセンスギャグ？）。   『勉強の哲学』では勉強の有限化をする方法がいくつか紹介されていたが、やはり現実的には実行が困難な場合も多い。 ↩ 学問的な営みと言ってもよい。ただしあくまでも千葉の主題は「勉強の哲学」であるから、勉強のモデルとしての哲学の営みのうち、「自力で考察を進め、優れた理論を構築する」という最終段階よりも、「すでに構築済みの理論を学んでゆく」という初期段階に重きが置かれた叙述となっている。 ↩ あるいは、言語レベルで言えば文字通り「語の意味を縮減する」ということだから、哲学における解明的定義のような事態を指すのかもしれない……とも思ったがこれはちょっと無理があるか。 ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>森村進『自由はどこまで可能か　リバタリアニズム入門』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-05-21-philo/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-05-21-philo/</guid>
      <description>雑談が弾み、ほとんど読み進められなかった。それでも三分の一程度は読んだだろうか。
その代わり、哲学会メンバーが今後どのような研究をしていきたいのか、今後の展望といったものについて話すことできて楽しかった。今回出席した哲学会メンバーはことごとく、自分の所属学部（あるいは所属研究室）に対して不満や違和感を抱いているようだったのが面白い。
それにしても、哲学会は、各々のメンバーの興味関心がかなり異なるので、毎回、選本に苦労する。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>入不二基義『時間は実在するか』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-04-30-philo/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-04-30-philo/</guid>
      <description>今回は割に議論が白熱し、怪しげな図が乱造されました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>青山拓央『分析哲学講義』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-04-02-philo/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-04-02-philo/</guid>
      <description>青山拓央『分析哲学講義』の後半を読んだ。薄めの本だが、きわめて内容が濃い。入門書であると謳っているが、私自身は著者と問題意識を共有できず、読み進めるのに苦労した。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>青山拓央『分析哲学講義』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-03-12-philo/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2017-03-12-philo/</guid>
      <description>図です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飯田隆『規則と意味のパラドックス』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-12-25-philo/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-12-25-philo/</guid>
      <description>前回の続きをやった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>飯田隆『規則と意味のパラドックス』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-12-10-philo/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-12-10-philo/</guid>
      <description> 概要 言語哲学の問題を扱った入門書。
「意味する」ということは可能か 意味についてのパラドックスとは次のようなものである。
 私は「＋」という記号でプラスのことを意味している…………（☆）  （☆）は正しいと誰もが認めるだろう。したがって、
 （☆）は真である…………（☆☆）  ここで、「真である」とはどういうことだろうか。真理は通常、2種類に分けられる。第一は分析的真理、第二は総合的真理である1。
では、（☆）は分析的だろうか、総合的だろうか。分析的ではないことは確かであろう。それというのも、「＋」という記号でマイナスのことを意味している（つまり記号を誤用している）人を想定できるからである。
（☆☆）が分析的でないとすれば、総合的なはずである。したがって、
 （☆）を真とする事実が存在する  しかし、そのような事実はないというのが、クワス算を例とした、意味についての懐疑論から出てくる結論であった。
それゆえ、（☆☆）は誤りであり、したがって（☆）は正しくない。「＋」という記号でプラスのことは意味していない、という結論が出てくる。これはプラスに限らず当てはまり、およそ「意味する」ということは成立しないという結論に至る。これは日常的直観と著しく相対する。これがパラドックスである。
パラドックスの懐疑的解決 （☆）を事実言明としたところに誤りがあった。（☆）が事実言明だとするならば、分析的真理か総合的真理かのどちらかであるが、まず前者ではないし、後者とすると（☆）が正しいとする証拠はどこにもなく、困ったことになる。しかし、（☆）が事実言明ではないとすればどうだろうか。つまり、態度だとするのである2。
「懐疑的解決を採用することは、言葉の意味についての言明が、世界にもともと備わっている事実について語る事実言明ではなく、世界の側に投影されたわれわれの態度について語る言明だと考えることである」。
 分析的真理とは、世界のありさまに関係なく、言葉の意味だけによって正しいとされる真理のことである。たとえば、「独身者は結婚していない」は分析的真理である。「独身者」や「結婚する」などの意味だけによって真である。これに対して、「独身者は長男が多い」は実際に独身者について調査してみなければ真偽が分からない。このように世界のありさまがどのようであるかに依存する真理を総合的真理という。 ↩ メタ倫理学における情動主義の立場を参照。道徳的な語彙が事実言明であるとすると困難が生じるが、態度と考えれば、態度には真も偽もないのでさまざまな困難を解消することができる。事実言明でないなら態度ではないだろうか、というのは、語用論的な観点で考えているということだろうか。 ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>永井均『倫理とは何か』(3)</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-10-10-philo/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-10-10-philo/</guid>
      <description> 概要 『倫理とは何か』の読み残していた分を片付けることとした。だが最後まで読み切ることはできなかったので、僅かに残った部分は各自で読むことになった。読了は叶わなかったものの、有意義な議論ができたのでもう満足である。
なお今回、哲学会の参加者は5人だった。これは哲学会史上、最多である。
メモ それが道徳的に正しいと言えるできごとである ならば それによって彼は動機づけられる それによって彼が動機づけられない ならば それは道徳的に正しいと言えるできごとではない ■これが言えれば反論になる： それによって彼が動機づけられない にもかかわらず それは道徳的に正しいと言えるできごとである  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>永井均『〈子ども〉のための哲学』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-09-18-philo/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-09-18-philo/</guid>
      <description>『倫理とは何か』に出てくる〈今〉とか〈ぼく〉とかって何だ？　ということになり、『倫理とは何か』はいったん保留してこれを読むことになった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>永井均『倫理とは何か』(2)</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-08-31-philo/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-08-31-philo/</guid>
      <description>前回、読み切ることができなかったので引き続き読むことになった。文庫本にもかかわらず内容が濃密で、加えて文章の構成がやや入り組んでおり、進みが遅い。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>永井均『倫理とは何か』(1)</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-08-18-philo/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-08-18-philo/</guid>
      <description>哲学会は当初三人で結成されたが、このうち二人が永井均ファンで、必然的に『倫理とは何か』をやることとなった。これまた対談形式の本。『科学哲学の冒険』『理性の限界』のオチは「リア充が爆発する」というものだったが、これに対して『倫理とは何か』は恋愛オチではないので安心して読める。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高橋昌一郎『理性の限界』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-07-16-philo/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-07-16-philo/</guid>
      <description>『科学哲学の冒険』に続き、またも科学哲学の入門書である。文芸部とは一体……。この本も対談形式だが、『科学哲学の冒険』に比べれば物語性は薄い。登場人物で言えばカント主義者がいい味を出している。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>戸田山和久『科学哲学の冒険』</title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-06-18-philo/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/documents/2016-06-18-philo/</guid>
      <description>記念すべき第一回文藝部哲学会の課題本は『科学哲学の冒険』だった。仮にも文芸サークルなのに、なぜか文学とあまり関係なさそうな科学哲学の入門書1。
 もっとも、この本は対談形式で、一応物語もあり、最終部のシーンにはちょっとしたメタファーも使われているから文学と完全に無関係というわけでもない、と言うことはできるが。 ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://qdaibungei.github.io/philosophy/about/dummy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://qdaibungei.github.io/philosophy/about/dummy/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>